
\documentclass[20pt, a4paper]{extarticle}

% ─── Paquetes ────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mdframed}

% ─── Geometría ───────────────────────────────────────────────────────────────
\geometry{
  top=3cm, bottom=3cm,
  left=1cm, right=1cm,
  headheight=15pt
}

% ─── Colores ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\definecolor{azulUR}{RGB}{0, 60, 120}
\definecolor{dorado}{RGB}{180, 140, 50}
\definecolor{grisclaro}{RGB}{245, 245, 245}

% ─── Interlineado ────────────────────────────────────────────────────────────
\setstretch{1.45}
\setlength{\parskip}{0.8em}

% ─── Hyperref ────────────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=azulUR,
  urlcolor=azulUR,
  hidelinks
}

% ─── Encabezado y pie de página ──────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\fancyhead[C]{\small\color{azulUR}\textit{Discurso de Graduación · CCT · UR}}
\fancyfoot[C]{\small\color{gray}\thepage}

% ─── Estilo sección decorativa ───────────────────────────────────────────────
\newcommand{\separador}{%
  \begin{center}
    \textcolor{dorado}{\rule{2cm}{0.4pt}\quad\(\star\)\quad\rule{2cm}{0.4pt}}
  \end{center}
  \vspace{0.3em}
}

% ─── Entorno para citas destacadas ───────────────────────────────────────────
\newmdenv[
  backgroundcolor=grisclaro,
  linecolor=dorado,
  linewidth=2pt,
  topline=false,
  rightline=false,
  bottomline=false,
  innerleftmargin=14pt,
  innerrightmargin=10pt,
  innertopmargin=8pt,
  innerbottommargin=8pt,
  skipabove=1em,
  skipbelow=1em
]{citadestacada}

% ═════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}


% ─── Cuerpo del discurso ─────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{fancy}

\vspace*{0.5cm}
{\large Buenas tardes a todos: compañeros, familiares, profesores.}

Somos Alexandra Casas y Pablo Galilea, y representamos hoy a los estudiantes egresados de la Facultad de Ciencia y Tecnología de la Universidad de La Rioja.
Lo primero que queremos hacer es dar las gracias.
Gracias a las familias que están aquí, gracias al cuerpo docente, y gracias a cada uno de nuestros compañeros, porque sin vosotros este discurso no tendría ningún sentido.
Y cuando decimos «sin vosotros» no lo decimos como fórmula de cortesía; lo decimos porque lo que más nos importa de estos años no está en ningún expediente académico.

Hoy queremos hablaros de tres cosas: \textbf{las personas, el tiempo, y la responsabilidad}.
Y esperamos que cuando salgáis de aquí, algo de lo que digamos os acompañe, aunque sea un ratito.


\textbf{\large\color{azulUR} Las personas}

\medskip

Vamos a empezar por lo más importante.

Cuando entramos en la carrera, muchos llegamos sin saber muy bien qué nos esperaba.
Algunos veníamos con miedo, otros con demasiada confianza, y casi todos con las mismas preguntas sin formular: \textit{¿seré capaz? ¿aprobaré alguna?¿haré amigos?}

Y las respuestas, casi siempre, no las encontramos en los libros.
La encontramos en quien se quedó depurando código a las dos de la
mañana; en quien no te abandonó durante las prácticas del laboratorio, limpiando con extremo cuidado el material de vidrio;
en quien revisó contigo los cálculos en la pizarra cuando ya no veías
los números; en quien te sacó a tomar unos vinitos por la Laurel cuando no
podías más, con la excusa de que es parte de nuestra formación académica. La encontramos en el grupo que convirtió la biblioteca
en algo parecido a un hogar.

Las amistades que se forjan en carreras como las nuestras son de una naturaleza especial.
Compartimos presión, frustración, fracaso y victoria en proporciones iguales.
Eso une de una manera que es difícil de explicar a quien no lo ha vivido.


Estas personas han sido nuestro rayo de luz en muchos momentos en los que creíamos que no podíamos seguir adelante.
Cuidadlas. Mantenedlas. Porque lo que hemos construido aquí dentro vale muchísimo más de lo que imagináis ahora mismo.



Detrás de toda experiencia universitaria hubo personas que siempre estuvieron para nosotros y
no se vieron, nuestras familias. Las que nos han escuchado todos estos años hablar de clases,
tareas pendientes, entregas, exámenes, prácticas\ldots profesores\ldots y como no el TFG. Las que
aguantaron nuestra frustración porque no nos salían los ejercicios, las que nos veían estar
sentados durante horas estudiando, las que nos cocinaban nuestras comidas favoritas para
llevarlas en nuestros táperes, y por supuesto tenían que volver a casa. Las que celebraban cada
aprobado casi más que nosotros, las que nos recordaban todo lo que hemos aprendido, incluso
cuando nosotros solo veíamos que no llegábamos y las que probablemente hoy están más
emocionadas que nosotros.

Por eso mismo, ellos también se merecen un fuerte aplauso.


\medskip

Quiero hablar también de nuestros profesores, porque esta etapa ha sido diferente a todo lo anterior.

Por primera vez en nuestra vida académica hemos llegado a la universidad siendo adultos.
Y eso cambia la relación.
Muchas veces hemos hablado con ellos casi como colegas, hemos debatido, hemos discrepado, nos hemos vacilado\ldots tomado un café.
Y eso está bien. Es parte de crecer.
Pero precisamente por eso quiero recordar algo: que la cercanía no quita el respeto.
Que detrás de cada profesor hay años de estudio, de experiencia y de dedicación que merecen reconocimiento.
Han sido nuestros guías en un terreno que, cuando llegamos, no conocíamos en absoluto.
Así que, gracias. De verdad.

Queremos cerrar estos agradecimientos recordando la importancia de la universidad pública, con una gratitud que no es solo emoción, sino conciencia. Porque sin sus aulas abiertas, sin ese sueño colectivo sostenido entre todas y todos, muchos jamás habríamos llegado hasta aquí. La universidad pública es el motor de la formación del pueblo y convierte el derecho a pensar en un territorio común. Por eso no basta con nombrarla: necesitamos defenderla, exigirla fuerte, digna y bien financiada. Y es urgente que comprendamos, de una vez y para siempre, que su valor no se mide en presupuestos, sino en las vidas que transforma y en la esperanza que siembra cada vez que abre la puerta a quien no tiene otra llave.

\separador

\textbf{\large\color{azulUR} El tiempo}

\medskip

Buenas, como ya me ha presentado Alexia soy Pablo Galilea, y ahora llegamos al corazón de lo que queremos deciros. El tiempo.

En este momento, somos jóvenes. Estamos sanos. Y somos potencialmente felices. Los tres a la vez.
¿Sabéis lo raro que es eso? ¿Lo privilegiado qué es?

Durante la carrera hemos ido siempre con prisas.
Queremos terminar el semestre para llegar al siguiente, terminar el año para llegar al siguiente, terminar la carrera para empezar a trabajar, empezar a trabajar\ldots ¿para qué? ¿Para seguir corriendo?
\separador




Hay algo muy triste en vivir la vida como un pasillo que hay que cruzar lo más rápido posible.


Disfruta de tu vida. Haz lo que te gusta. Por supuesto que hay que formarse, hay que trabajar, hay que ser responsable. Pero hay tiempo para todo. Lo que no puede ser es que tu vida sea una carrera en la que solo enciendas el cerebro en pequeños descansos. Haz que esos descansos sean la mayor parte del día.

Pasa tiempo con tu familia. Pasa tiempo con tus amigos. Pasa tiempo con tu pareja. Permite que te pasen cosas.

Porque cuando hayas visto la vida pasar, no te vas a acordar del número de integrales que has resuelto.
Ni del número de líneas de código que has picado. Ni de las pérdidas de carga de las tuberías de hidráulica que has hecho. Ni de todas las fórmulas químicas que has memorizado. Ni de los vinos probados en la sala de catas.
Te acordarás de los momentos que has vivido con las personas que quieres y haciendo lo que te gusta. 

El éxito no es una nota. No es un sueldo.
El éxito es saber disfrutar de los pequeños momentos. Es tener la capacidad de encontrar la belleza en lo cotidiano. Es ser capaz de reírse de uno mismo. Es no tomarse la vida tan en serio, porque al final, lo que más importa es que te guste cómo vives, no cuánto ganas o qué título tienes.
En resumen, es irse a dormir con la sensación de haber \textit{vivido} el día, no de haberlo sobrevivido.

Sé consciente de lo privilegiado que eres.
No es un reproche, es un recordatorio.
Porque esta vida hay que disfrutarla, y nadie lo va a hacer por ti.

\separador

\textbf{\large\color{azulUR} La responsabilidad}

\medskip

Pero no nos queríamos ir sin decir una cosa más.

Hay que ser buenos, además de disfrutar.

Somos las mentes del futuro. No solo de esta universidad, sino del mundo.
Y este, ahora mismo, necesita urgentemente mentes honestas.
Necesita gente que se indigna cuando algo es injusto.
Gente que no mira para otro lado.
Gente que pone su granito de arena aunque sienta que es pequeño, porque si todos lo hacemos, llegaremos a formar cosas enormes.

No podemos seguir normalizando que quienes tienen el poder para cambiar el mundo lo usen para destruirlo.
La capacidad de poder cambiarlo está en las decisiones que tomamos cada día: en cómo votamos, cómo consumimos, cómo hablamos y cómo tratamos a los demás.

No podemos permitir que la tecnología que hemos aprendido a dominar se use para espiar, para manipular, para controlar, para dividir. 

Todo mi apoyo y mi cariño para las víctimas de Palestina, de Irán, y de todos los conflictos que no aparecen en los titulares.
Porque el hecho de que no se hable de ellos no significa que no existan.



Si con estas palabras conseguimos que uno solo de vosotros salga de aquí pensando un poco más en cómo quiere vivir y qué mundo quiere construir, nos damos por satisfechos.

\vspace{1em}

{\large\bfseries Enhorabuena a todos. Ha sido un honor compartir este camino con vosotros.}
  \vspace{2.5cm}
\end{document}
